英法聯軍為什麼要火燒圓明園？（2）

我記得小時候在電影院看愛國主義電影《火燒圓明園》，怒髮衝冠，義憤填膺，恨不得「壯志飢餐胡虜肉，笑談渴飲匈奴血」，愛國主義是不需要理性的。然而，中國的電影以及歷史教科書從來不曾交待：英法聯軍為什麼要火燒圓明園呢？

在《英國課業》一書中，作者鉤沉史料，講述了事件的前因後果：原來，在聯軍大兵壓境的形勢下，清軍居然扣押英法使臣39人，對他們進行殘酷折磨，導致21人死亡。扣押使臣是皇帝的旨意，咸豐帝曾下秘旨，稱必要時可將英國公使巴夏禮（Harry Parkes）及其隨從「羈留在通，毋令折回。」而談判破裂並非因為條約的具體內容，居然是在遞交國書的禮節——仍然是半個多世紀前馬戛爾尼遇到的難題：巴夏禮堅持公使入覲「立而不跪」，清廷則堅持「此事關係國體，萬難允許。」

當倖存者和死者的屍體被送回遠征軍營地時，親眼目擊者莫吉牧師的反應最為典型：「我從未見過比這更讓人憐憫的情景了。……他們幾乎不能走路，拖著雙腿向前挪動，他們的手以一種痛苦的姿勢放在胸前，這還能叫手嗎？都已經被扭曲得變了形狀，有的手腕上的傷口已經潰爛，有的手上被繩索捆綁造成的腫脹還沒有消下去，有的手像鳥爪子一樣蜷曲著，看上去好像已經壞死萎縮了。」倖存者身體的畸殘狀況是由於手腳被浸濕的繩子緊緊捆在一起而造成的。

這些俘虜就這樣被捆綁著，任憑風吹日曬雨淋，而且長時間內得不到食物和水。由於四肢的血液循環被截斷，及肉腫脹潰爛，傷口化膿，生滿了蛆。死者的屍體更讓人目不忍睹：「屍體本身已經腐爛，沒有一具是清晰可辨的，只是通過破碎的衣物才分辨出了幾個人。」這些消息很快就傳遍各個軍營，士兵們的情緒開始惡化，憤怒到了一種可怕的程度。英軍總司令額爾金伯爵（The Earl of Elgin）認為，這些俘虜的身體所受到的對待，在活著的和死去的人身體上看到的「侮辱和虐待」的痕跡，是一種暴行——這種暴行已經侵越了文明與野蠻之間的正常界限，「這樣對待被俘者是兇殘的犯罪。」

古代中國沒有保障俘虜人權的觀念，但「兩國交兵，不斬來使」的道理人人皆知。然而，中國從不遵守法律和規則，法律和規則是寫在書上騙人的，中國以為這次也能如此為所欲為。然而，英國人不會善罷甘休。下達虐待和殺害命令的皇帝和其他高級官員已逃走，但英國遠征軍決定必須懲罰此暴行。額爾金伯爵認為，將圓明園夷為平地是可以收到預期效果的行動。

首先，這是皇帝和皇室的私有財產，它的毀壞能對皇帝的傲慢和感情造成沉重打擊，卻又並不是針對無辜的中國人民的。其次，圓明園在清廷逃離北京之後，早已陷入無人管理的狀態，已被週邊民眾洗劫過了。第三，這裡也是一些被俘者被關押並被虐待的地方，毀掉它或許會讓他們所遭受的痛苦得到一定的補償。於是，英國人在公共場所貼出中文告示，向中國民眾解釋摧毀皇帝的園林的確切原因。

英法兩國政府也支持聯軍燒毀圓明園的決定。英國陸軍大臣悉尼・赫伯特（Sidney Herbert）說：「人質被扣問題從頭到尾整個就是流氓行為，中國人的放肆及其目光短淺，使人感到震驚勝過其行為本身的殘忍性。從電報中我們得知圓明園已被燒毀，我猜想這和人質的命運有很大的關係。」

聯軍佔領北京之後，巴夏禮遇到包括刑部尚書在內的一群清朝官員。他用「讓這群人大吃一驚」的漢語講話，用最嚴厲的言辭譴責他們，「一個人如果利用敵人的不幸對他進行人身侮辱的話，他就喪失了每一個文明國家的尊重，應當被驅逐出正直人的社會。」對方威風掃地、無言以對。

從《孫子兵法》到《萬國公法》

英法聯軍在第二次鴉片戰爭中佔領北京之後，西方列強選擇在禮部大堂與清廷簽訂《北京條約》，並交換《天津條約》的批准書。這又是一個精心的安排：禮部是朝廷負責意識形態的核心部門，中國由此斯文掃地——不僅是器物和技術層面不如人，而且在制度和文明層面也不如人。

《北京條約》的有關條款確認了英國有權在北京設立使館，確定了800萬兩的賠款，開放天津為通商口岸並將九龍割讓給英國。其中有一條款卻從未引起注意，這一條居然是「允許華國人出國」——這不是英國等西方國家為中國人爭取出國的權利嗎？此前，中國人若擅自出國，包括下南洋討生活，如果被朝廷抓到，是要殺頭的。中國民眾不能用腳投票，選擇其生活的國家，「生為中國人，死為中國鬼」，何其可悲。今天，某些「特定的中國人」也不允許離開中國，比如劉曉波和他的妻子劉霞，維吾爾人要申請護照也難於上青天。中國人的國內遷徙權和出國權，至今仍然沒有基本保障。

近代以來中國被列強侵略的歷史，換一個角度看乃是從《孫子兵法》到《萬國公法》的歷史。

學者仲偉民在《孤立於世界的悲劇與災難》一文中指出，作為中國智慧聖經的《孫子兵法》，用在你死我活的戰場上，大約不失為一種智慧；可是，如果用在國際關係上，則不折不扣成為了不守信譽、欺騙訛詐的代名詞。因為這種智慧與國際法是格格不入的！

參加過第二次鴉片戰爭的英國軍官麥吉在回憶錄裡，毫不留情地嘲笑中國人《孫子兵法》般的「智慧」。他說：「他們處理國際關係的體系漏洞百出，荒謬可笑。他們認為我們的「最後通牒」是個謊言，因為他們認為兵不厭詐，戰爭時說實話是不明智、不慎重的，還認為我們不會佔領炮台，因為我們提前告知他們會這麼做了。我們不禁要問，我們怎麼就和這樣一個政府打上了交道？這次戰役我們算是給了他們一些慘痛的教訓，讓他們明白我們是說話算話的，對他們的背信棄義我們是要給予懲罰的。」

中國人對《孫子兵法》篤信不疑，對《萬國公法》則不以為然。其實，《萬國公法》一書早在1864年冬，便由美國傳教士丁韙良（William M. P. Matin）翻譯完成，並在總理衙門的資助下由丁韙良所創辦的教會學校崇實館刊印發行。該書譯自美國國際法學家亨利・惠頓（Henry Wheaton）於1836年出版的《國際法原理》（Elements of International Law）。可惜，出版後無人問津，直到庚子之亂之後，中國人才發現《萬國公法》原來比《孫子兵法》管用。

余杰

英法聯軍為什麼要火燒圓明園？

就算唔熟唔知都唔緊要
記住大陸寫歷史一成都唔好信
只要見到帶有煽動感情嘅，一概唔好信

依套戲講得冇錯

重點：

中國從不遵守法律和規則，法律和規則是寫在書上騙人的，中國以為這次也能如此為所欲為。然而，英國人不會善罷甘休。

《北京條約》的有關條款確認了英國有權在北京設立使館，確定了800萬兩的賠款，開放天津為通商口岸並將九龍割讓給英國。其中有一條款卻從未引起注意，這一條居然是「允許華國人出國」——這不是英國等西方國家為中國人爭取出國的權利嗎？此前，中國人若擅自出國，包括下南洋討生活，如果被朝廷抓到，是要殺頭的。中國民眾不能用腳投票，選擇其生活的國家，「生為中國人，死為中國鬼」，何其可悲。今天，某些「特定的中國人」也不允許離開中國，比如劉曉波和他的妻子劉霞，維吾爾人要申請護照也難於上青天。中國人的國內遷徙權和出國權，至今仍然沒有基本保障。

參加過第二次鴉片戰爭的英國軍官麥吉在回憶錄裡，毫不留情地嘲笑中國人《孫子兵法》般的「智慧」。他說：「他們處理國際關係的體系漏洞百出，荒謬可笑。他們認為我們的「最後通牒」是個謊言，因為他們認為兵不厭詐，戰爭時說實話是不明智、不慎重的，還認為我們不會佔領炮台，因為我們提前告知他們會這麼做了。我們不禁要問，我們怎麼就和這樣一個政府打上了交道？這次戰役我們算是給了他們一些慘痛的教訓，讓他們明白我們是說話算話的，對他們的背信棄義我們是要給予懲罰的。」

到依家都冇變過啦

跨境執法

特工去到美國拉人都試左

俾老美頂住

入WTO到依家都冇開放巿場

我都估唔到支那咁大膽走到美國境內捉人

中史唔適合後生睇, 一學就要學世界史, 大學可以睇近史中國史, 出黎做幾年野先睇垃圾中國史

火法聯軍如果真係燒搶, 成個北平成個天津做乜唔燒三日三夜?
蒙古軍有板你睇, 一反抗就該城全殺全搶

另外南京大屠殺都唔好信咁多
好可能有軍紀鬆散的日軍殺人, 但人數唔會過5萬
再者中國軍隊輸左(唔及時撤退, 兩支中國最精銳德國師全滅)就扮平民走或打遊擊, 咁咪害埋南京居民

仲有被人圍住又唔投降咪搞到周圍殺

香港新加坡有冇見到有日軍"大"屠殺?

民瀆主義過度彭漲
食人族身處現代都係食人族

high juice post